教育大學副校 論文疑自我抄襲

【本報訊】教育大學副校長李子建、中文大學學者關譽綱等3人，去年被投訴3篇論文疑自我抄襲（self-plagiarism），教大現正跟進，中大則認為投訴不成立。不過記者發現3篇論文確實有部份段落非常相似，甚至搬字過紙；關譽綱否認抄襲，強調3篇論文的分析角度不同，但承認有疏忽。

記者：陳建平

涉事的3名學者分別是教大副校長兼前中大教育學院院長李子建、教大講座教授兼前中大學者汪雅量，以及中大教育行政與政策學系副系主任關譽綱。汪及關在2008年、2009年及2012年於3本不同的國際期刊發表論文，主題都環繞香港中學副校長面對的問題，其中李子建有參與2009年論文，並於作者一欄名列首位。

去年8月有匿名者向中大投訴，稱3篇論文的內容相似，部份段落用字近乎一樣，只是「執頭執尾改少少」，認為屬自我抄襲。中大雖然表示會跟進事件，但強調不會將調查進度告知匿名者，所以投訴人一直不知校方的最終裁決。

無寫引用註解 結論重複

記者細讀3篇涉事論文，發現文章的分析工具及角度不同，但都是使用同一組、涉及331名受訪副校長的問卷數據，而2009及2012年論文並無列明該份問卷曾於舊文中使用，或令讀者誤以為是「新料」。3篇文章在簡介、文獻回顧及討論等部份，都有一些段落非常相似，部份句子更幾乎一模一樣，但沒有根據慣常做法寫下引用註解（citation），結論亦有重複之處。

關譽綱接受本報查詢時表示，中大曾就事件向她了解，但現時個案已經「settle咗」，校方再無跟進。她重申絕無自我抄襲，強調雖然使用同一組問卷，但該問卷有200條問題，3篇論文取用的問卷部份不同，研究方向也不同，所以並無犯錯。她又指，2012年論文的「參考文章」欄目中，已有列出2008年論文。對於有不少文句近乎一樣，她解釋「唔多囉」、「我冇特登抄」，但承認「可能我有疏忽」。記者到教大向李子建及汪雅量查詢，但都未能與他們對話。

教大回覆指，一向重視學術誠信，現正了解事件，不評論具體個案。中大亦指為保公正，不會評論個別事件。

學者質疑做法「踩鋼線」

【本報訊】本報把懷疑自我抄襲的3篇論文交予資深學者檢視，認為3文相似程度雖未構成抄襲，但做法明顯不妥，「踩鋼線踩得好誇張」。其中兩本涉事的期刊《International Journal of Leadership in Education》及《School Effectiveness and School Improvement》則表示，覆核文章後認為無改變相關紀錄的基礎（no basis for a correction of the record），因此已經結案。

「冇理由唔識落齊註解」

理大社會政策研究中心主任鍾劍華表示，若學者的論文中，有部份文句或分析與以往的論文重叠，一般應該註明引用來源，以免瓜田李下；若無註明則屬不妥當，大學或會發出警告信。

一名資深社會科學學者看過3篇文章後形容，3名學者是「玩緊火」及「踩鋼線」，「以佢哋咁資深嚟講，冇理由唔識落齊註解，我好難相信佢哋只係唔小心」。他稱部份段落「相似到好似用電腦copy and paste咁，只係改少少字眼，點會似得咁緊要？」但他認為，自我抄襲的門檻很高，涉事論文未至於干犯自我抄襲，「但如果我係校長，我會好認真地警告佢哋，唔可以再犯」。

唔該用同一標準 捉學生自我抄襲就死咬定自抄都係抄，自己自抄就冇事

大學係咁黑暗架啦

教大

自抄都叫抄真係on9

一稿十投好唔好？